**西海市**（）是位于[日本](../Page/日本.md "wikilink")[長崎縣](../Page/長崎縣.md "wikilink")[西彼杵半島北部的](../Page/西彼杵半島.md "wikilink")[城市](../Page/城市.md "wikilink")。於2005年4月1日由[西彼杵郡北部的](../Page/西彼杵郡.md "wikilink")[西彼町](../Page/西彼町.md "wikilink")、[大瀨戶町](../Page/大瀨戶町.md "wikilink")、[西海町](../Page/西海町_\(長崎縣\).md "wikilink")、[大島町](../Page/大島町_\(長崎縣\).md "wikilink")、[崎戶町](../Page/崎戶町.md "wikilink")[合併而成](../Page/市町村合併.md "wikilink")。

轄區東部為[大村灣](../Page/大村灣.md "wikilink")，西側面向五島灘、角力灘，西側海上的江島、平島、松島都屬於轄區範圍；由於海岸線擁有許多特殊景觀，因此轄區內區域則分別被納入[西海國立公園](../Page/西海國立公園.md "wikilink")、大村灣縣立公園、西彼杵半島縣立公園的範圍。

## 歷史

在[江戶時代初期開始](../Page/江戶時代.md "wikilink")，五島灘沿岸以及西彼杵半島西部離島以[捕鯨基地而繁榮](../Page/捕鯨.md "wikilink")，[明治時代之後](../Page/明治時代.md "wikilink")，開始開采煤礦。

### 年表

  - 1889年4月1日：實施[町村制](../Page/町村制.md "wikilink")，現在的轄區在當時分屬：龜岳村、大串村、面高村、七釜村、瀨川村、黑瀨村、神浦村雪浦鄉地區、崎戶村、江之島村、平島村、多以良村、松島村、瀨戶村。
  - 1928年6月1日：瀨戶村改制為[瀨戶町](../Page/瀨戶町_\(長崎縣\).md "wikilink")。
  - 1931年10月1日：崎戶村改制為[崎戶町](../Page/崎戶町.md "wikilink")。
  - 1949年4月1日：黑瀨村改制為黑瀨町。
  - 1949年7月1日：黑瀨町改名為[大島町](../Page/大島町_\(長崎縣\).md "wikilink")。
  - 1955年2月11日：多以良村、松島村、瀨戶町和神浦村的雪浦鄉地區合併為[大瀨戶町](../Page/大瀨戶町.md "wikilink")。
  - 1955年4月1日：面高村和七釜村合併為西海村。
  - 1956年9月1日：江之島村和平島村被併入崎戶町。
  - 1957年3月31日：瀨川村被併入西海村。
  - 1961年6月29日：龜岳村和大串村合併為西彼村。
  - 1969年1月1日：
      - 西海村改制為[西海町](../Page/西海町_\(長崎縣\).md "wikilink")。
      - 西彼村改制為[西彼町](../Page/西彼町.md "wikilink")。
  - 2005年4月1日：大瀨戶町、西彼町、西海町、大島町、崎戶町合併為**西海市**。\[1\]

### 變遷表

<table>
<thead>
<tr class="header">
<th><p>1889年以前</p></th>
<th><p>1889年4月1日</p></th>
<th><p>1889年 - 1926年</p></th>
<th><p>1926年 - 1944年</p></th>
<th><p>1945年 - 1959年</p></th>
<th><p>1960年 - 1989年</p></th>
<th><p>1989年 - 現在</p></th>
<th><p>現在</p></th>
</tr>
</thead>
<tbody>
<tr class="odd">
<td></td>
<td><p>龜岳村</p></td>
<td><p>1961年6月29日<br />
西彼村</p></td>
<td><p>1969年1月1日<br />
西彼町</p></td>
<td><p>2005年4月1日<br />
西海市</p></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="even">
<td></td>
<td><p>大串村</p></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td></td>
<td><p>面高村</p></td>
<td><p>1955年4月1日<br />
西海村</p></td>
<td><p>1957年3月31日<br />
西海村</p></td>
<td><p>1969年1月1日<br />
西海町</p></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="even">
<td></td>
<td><p>七釜村</p></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td></td>
<td><p>瀨川村</p></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="even">
<td></td>
<td><p>黑瀨村</p></td>
<td><p>1949年4月1日<br />
黑瀨町</p></td>
<td><p>1959年7月1日<br />
改名為<br />
大島町</p></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td></td>
<td><p>崎戶村</p></td>
<td><p>1931年10月1日<br />
崎戶町</p></td>
<td><p>崎戶町</p></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="even">
<td></td>
<td><p>江島村</p></td>
<td><p>1956年9月1日<br />
併入崎戶町</p></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td></td>
<td><p>平島村</p></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="even">
<td></td>
<td><p>瀨戶村</p></td>
<td><p>1928年6月1日<br />
瀨戶町</p></td>
<td><p>1955年2月11日<br />
大瀨戶町</p></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td></td>
<td><p>多以良村</p></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="even">
<td></td>
<td><p>松島村</p></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td></td>
<td><p>雪浦村</p></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
</tr>
</tbody>
</table>

## 觀光資源

[Yukinoura-beach080903.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Yukinoura-beach080903.jpg "fig:Yukinoura-beach080903.jpg")

  - 七釜鍾乳洞
  - 音浴博物館
  - [西海橋](../Page/西海橋.md "wikilink")、[新西海橋](../Page/新西海橋.md "wikilink")、西海橋公園

## 教育

### 高等學校

  - [長崎縣立西彼農業高等學校](../Page/長崎縣立西彼農業高等學校.md "wikilink")
  - [長崎縣立西彼杵高等學校](../Page/長崎縣立西彼杵高等學校.md "wikilink")
  - [長崎縣立大崎高等學校](../Page/長崎縣立大崎高等學校.md "wikilink")

## 參考資料

## 外部連結

  - [西海市觀光協會](https://web.archive.org/web/20090505043246/http://kankou.saikaicity.net/)

  - [西海市商工會](http://www.shokokai-nagasaki.or.jp/saikai/)

<!-- end list -->

1.